# 艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克 Condillac, Étienne Bonnot de (Lorne Falkenstein and Giovanni Grandi)

*首次发表于 2002 年 10 月 17 日；实质性修订于 2017 年 9 月 21 日*

艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克（Étienne Bonnot, Abbé de Condillac）是一位激进经验主义心灵运作的主要倡导者，后来被称为“感觉主义”的代表人物。约翰·洛克（John Locke）的经验主义是基于对先天原则和先天观念的拒绝，而孔狄亚克则进一步拒绝了先天能力。在他的经验主义观念中，经验不仅为我们提供“观念”或知识的原材料，还教会我们如何集中注意力、记忆、想象、抽象、判断和推理。它塑造了我们的欲望，并教会我们如何意志。此外，它为我们提供了执行这些操作的最佳课程，因此研究我们最初如何学会执行它们也告诉我们这些操作应该如何执行。追求这一原则使孔狄亚克阐明了早期发展心理学，具有明确的教育和方法论意义。他的关注还使他专注于感知理论，并提出了关于我们对空间形式感知的重要和独创观点。他提供了比他所处时代提供的任何人更深入、仔细和精确的解释，关于每个感官向我们提供了什么，以及如何将这些原始数据转化为我们对周围世界的信念。

* [生平与著作](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Works)
* [康迪亚克的感觉论形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Metaphysics)
* [3. Sensation in the Essay 3. 文章中的感觉](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Essay)
* [4. Sensation in the Treatise 《论感觉》中的感觉](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Treatise)
* [5. The Development of Higher Cognitive Faculties 高级认知能力的发展](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Faculties)
* [6. Signs and the “Language of Action” 6. 符号与“行动的语言”](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Signs)
* [7. 语言作为分析方法](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Analytic)
* [动物灵魂、道德法则和永生](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Animal)
* [9. Commerce and Government 9. 商业与政府](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Commerce)
* [10. 康迪亚克的感觉论存在的问题](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Problems)

  * [ 10.1 理想主义](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Idealism)
  * [ 10.2 唯物主义](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Materialism)
  * [10.3 记忆与自由](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Memory)
* [ 参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Bib)
* [ 学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Oth)
* [ 相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/condillac/#Rel)

---

## 生平与著作

康迪亚克生于 1714 年 9 月 30 日，出生在格勒诺布尔，是加布里埃尔·博诺，马布利子爵和凯瑟琳·德·拉科斯特的第三个儿子。（“康迪亚克”是他父亲 1720 年购买的一座庄园的名字。）据说他视力很差，体质虚弱，这些因素严重阻碍了他的智力发展，以至于在他十二岁时仍然无法阅读。他的教育直到十几岁才开始，起初在当地一位牧师的指导下，然后在里昂，在他父亲去世后，他搬到那里与他的哥哥让一起生活。也许是因为他的沉默和晚学，他的家人认为他智力有限。尽管如此，他还是设法在巴黎的圣苏普利斯和索邦继续他的神学教育。他于 1740 年领圣职，并在其余的一生中穿着法衣，但没有从事牧师工作。在巴黎度过了几年作为一名文人的生活，期间他与卢梭和狄德罗结识，并发表的作品使他当选为普鲁士科学院院士（1749 年）。他接受了一份导师职位，成为帕尔马亲王的导师，这个职位他从 1758 年到 1768 年担任。他于 1768 年回到巴黎，并在同年当选为法兰西学院院士，但在 1773 年不久之后离开了这座城市，搬到了他在博讷西附近购买的乡间庄园居住。他于 1780 年 8 月 3 日在那里去世。

孔狄亚克出版了两部主要的哲学著作：1746 年的《人类知识起源论》和 1754 年的《感觉论》，这两部著作都致力于阐述他对经验在我们认知能力发展中的作用的观点。

这篇早期的论文是一部较为温和的作品。尽管它试图解释认知能力是如何作为感觉的结果而发展的，但它基本上认为感觉本身是理所当然的。孔狄亚克明确反对了心灵可以做出它并不知晓的判断，以及我们可以混淆推理操作的产物与直接给定的感觉之间的观点。因此，他认为，与莫林纽、洛克和伯克利相反，我们不需要学习来感知视觉深度。然而，这篇论文也比《论断》更加广泛。它关注语言的发展及其在获取更复杂的认知能力和产生错误哲学观的过程中的作用。这些是孔狄亚克后来将这些主题归入他的逻辑著作中的内容。

在《论文》中，孔狄亚克专注于我们在语言之前的认知能力，他认为在写作《论文》时可能低估了这一点。他收回了先前关于感知是一个透明过程的说法，并接受感知涉及从感觉中所给出的内容中无意识地推断，以及感觉本身可能包含比最初感知到的更多内容。他还收回了先前关于深度可以立即被视觉感知的说法。为了支持这些修正后的观点，他提出了一个著名的思想实验。他要求读者考虑一个最初是无生命和无感知的人类（孔狄亚克谈到的是一个只是一个人类“雕像”的存在），并考虑这个存在如果从其他感官中独立获得每一个感官，或者每一个感官与其他一个或两个感官结合时，它可能会了解到什么。在提出这个问题时，孔狄亚克提出了一个更激进的问题，这个问题是莫林纽斯向洛克提出的问题的更激进版本：一个天生失明并被迫看见的人是否能在第一眼看到空间特征足够清晰，以便能够在不触摸它们的情况下识别立方体和球体？孔狄亚克问的是，一个只有嗅觉的人在获得听觉能力后会有什么想法，或者一个具有视觉的人如果不受饥饿影响、无法移动，并且不知道任何触觉感觉会知道什么。他对这些问题的回答不仅仅是为了解释这个人如何获得关于空间和外部物体的观念，而且证明除了经历足够丰富的感觉之外，这个人不需要任何其他东西就能获得我们所拥有的所有知识和所有能力。

孔狄亚克的其他哲学著作支持并丰富了《论文》和《论》的学说。这些著作包括 1749 年的《体系论》，致力于批判早期哲学家的形而上学和方法论；1755 年的《动物论》，试图解释人类灵魂在智力和自由意志方面与动物的区别；重要的短篇著作《论自由》，附在《感觉论》中，进一步探讨人类自由意志问题；最初包含在《动物论》中的《感觉论摘要》，以及一本逻辑教科书（1780 年）。他还出版了一部关于商业和政府的著作，编纂了一本同义词词典，并整理了一套多卷的课程，这些课程是他在教导帕尔马亲王时开发的。后者主要涉及历史，但也包括一些哲学内容，包括对逻辑的不同阐述。在他去世时，他留下了一部名为《计算语言》的未完成著作。

## 康迪亚克的感觉论形而上学

康迪亚克对我们认知能力发展的描述受到了对心灵本质和最初感知的特定概念的启发。他认为，心灵必须是一个无延伸或非物质的实体（《论文》I.i.1 §6）。当它感知时，实际上没有任何东西从外部世界或身体传入。相反，外部物体对感官器官的作用会导致身体发生变化，这些变化仅仅是在心灵中产生感觉的偶发原因。

感觉是我们存在的改变。将它们理解为与我们不同的东西的影像，这是将它们视为“思想”而不仅仅是“感觉”的操作，这一操作远非自动化，超出了动物的能力范围。然而，与后来主张严格区分感觉（作为心灵经历的感受状态）和知觉（作为思考对象的行为）的里德不同，康迪亚克认为感觉确实可以被视为思想。他否认感觉是“仅在思想之外发生并改变它们的东西”，坚持认为它们“像任何其他被心灵经历的思想一样具有代表性”（《论文》I.ii.2 §9）。

## 3. Sensation in the Essay 3. 文章中的感觉

大多数早期现代哲学家都对几何光学的事实印象深刻，这些事实表明光在眼睛背面的凹面上印下了外部世界的倒置、左右颠倒的图像。如果我们接受眼睛是视知觉的手段，那么这种教导似乎意味着眼睛滤除了关于物体离我们外部设置的距离的信息，只传递关于位置沿地平线和方位角到头脑的信息。毕竟，虽然不同倾斜角度或不同罗盘方向的点会将光投射到视网膜的不同部位，但只有在参考它们相对于眼睛的外部距离时才有所不同的点会将光投射到眼睛的同一部位。但是，如果外部距离的差异对眼睛的印象没有影响，而头脑只是受到眼睛受到影响的结果影响，那么关于外部距离的信息就不会传达到头脑。因此，视知觉似乎最初必须缺乏关于外部距离的信息。它必须由意识到仅是三维空间中固体物体的二维投影的图像组成。

但是《论文》中的艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克对这些观点并不感到满意。尽管他承认光线在眼睛上印下的图像仅仅是二维的，但他否认心灵必须仅意识到一个二维图像（《论文》I.vi §2）。然而，他对心灵如何获取有关外部距离的信息几乎没有什么可说的，而是限于攻击标准说法。在标准说法中，当我感知一个三维物体，比如一个均匀着色的球体时，我实际上必须看到该物体的一个二维投影，在不同部分呈现出不同的阴影，然后判断这个二维、不同颜色的图像是一个均匀着色的三维物体的表现（这种观点的经典表述可在洛克的《论文》第二卷第九章第 8 段找到）。但我并没有意识到看到一个扁平的、不同颜色的圆圈，也没有意识到在判断这个图像代表什么。相反，我似乎立即看到一个均匀着色的三维物体。此外，尽管我尽力而为，我也不能让自己意识到进行推理。我对那个我据说看到的扁平、不同颜色的圆圈几乎没有意识，如果没有绘画或绘画指导，我根本不知道它与一个均匀着色的球体有任何关系。孔狄亚克发现这是无法忍受的。他坚持认为，心灵不可能对它所感知的或所做的事情如此无知（《论文》I.vi §§3-5）。

与我们无需学习感知深度的观点一致，孔狄亚克认为我们无需学习感知其他空间维度中的分离。因此，一个之前失明的人第一次看到时，应该看到颜色延伸到所有三个维度。在孔狄亚克看来，另一种可能是，新近恢复视力的人只会体验到颜色的“数学点”，他认为这显然是荒谬的（《论文》I.vi. §§12–14）。

孔狄亚克意识到这些观点曾受到当时可获得的恢复视力的实证研究的挑战。1728 年，英国外科医生威廉·切塞尔登向英国皇家学会报告，从出生以来因白内障而失明的受试者似乎需要学会将所见的东西与触觉经验联系起来，然后才能认识到形状或物体。孔狄亚克对这一相反的证据作出回应，声称新获得视力的受试者需要一些时间来学会如何聚焦眼睛以清晰地感知颜色，从而看到它们的轮廓。然后，受试者需要花时间关注清晰可见的颜色所展示的形状，因为我们可以预期，起初他们会被眼睛呈现的各种信息所淹没和困惑，就像一个第一次看到博世画作的人一样。最后，即使在他们开始将颜色视为描绘方形或圆形的形状之后，他们可能仍会犹豫是否因为一个物体看起来有某种形状，因此就必须感觉到它也具有那种形状。出于所有这些原因，时间可能会流逝，受试者可能会看起来正在学会将视觉体验与有形物体联系起来，尽管最初看到的颜色已经在三维中延伸和塑造（《论文》I.vi. §16）。

## 4. Sensation in the Treatise 《论感觉》中的感觉

康迪亚克对切塞尔登数据的回应中包含了一个对后来的论文至关重要的洞察力的萌芽：即视觉感觉，实际上所有感觉，可能包含未被主体注意到的信息。这一洞察力在论文中已经存在，具有颠覆性。它挑战了该作品对通过无意识感觉和无意识推理的感知的拒绝。这导致了论文中的主张，即拥有感觉并不意味着意识到感觉涉及的一切（论文 I.xi.8，III.iii.6）。

在他的《逻辑学》中，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克通过让读者想象一群夜晚前往一座坐落在高处的城堡的人，城堡前是一片广阔的田野、山脉、城市、城镇和森林的景色，来阐明这一观点。黎明时分，窗户只是瞬间打开。在那一瞬间，每个团队成员都经历了一种复合的视觉感觉，由多个同时存在的色块组成，这些色块在空间中排列，以描绘出特定方向上的全景的各个部分。但从仅在一瞬间获得的视图中，没有人能说出他们看到了什么。如果百叶窗打开的时间超过一瞬间，对团队来说并没有呈现任何新的东西。也就是说，他们没有任何在第一瞬间没有的感觉。他们通过逐个关注其各个部分，然后注意这些部分如何相互关联，来逐渐感知最初已经感知到的东西（《逻辑学》，第一部分，第二章）。

孔狄亚克一直认为，注意力的行为并非与抽象、判断或推理等更高认知操作一样是天生的。我们需要学习如何关注我们所感知的事物。经验本身就是我们的老师。注意力的运作是由我们的需求和兴趣所唤起的。我们首先关注那些承诺满足我们需求和兴趣的事物，这些需求和兴趣始终伴随我们，并且始终指导我们的思维。我们对于什么承诺满足我们的需求和兴趣的认识是过去经验的产物，这些经验使我们意识到哪些对象与满足或挫折这些需求和兴趣有关。这些需求和兴趣本身是由过去的快乐和痛苦经验发展而来，而这些快乐和痛苦又不仅仅是触觉经验的内在特征，而是我们所有感觉的内在特征。然而，在《论文》中，孔狄亚克并未意识到这一观点的全部含义。要认识到这些含义，就需要更加仔细地确定感觉中最初给出的内容，最初关注的内容，以及是什么引导我们关注其他事物。慢慢活化的“雕像”这一设备被用来帮助做出这些决定。

康迪亚克认为，经验的最原始形式将是嗅觉。一个（康迪亚克的“雕像”）只具有这一种感觉而没有动机力量的存在，康迪亚克认为，能够从不同气味物体的体验中感受到快乐或痛苦。然而，这个存在为了避免痛苦或获得愉悦感受所能做的就是在当前的气味无趣或不吸引人时，试图通过记忆或想象的气味来分散注意力。

我们会认为这样的存在是一个嗅到玫瑰花的存在，并因此以某种方式受到影响。有些人可能认为这种影响是一种玫瑰花香的感觉，以某种方式呈现在头脑前作为思考的对象。其他人可能认为这种影响是一种以玫瑰花香为其意向对象的行为，或者一种以某种方式感受的行为（“像玫瑰花香一样”）。但康迪亚克坚持认为，这个存在本身起初不会有任何与自身不同的对象的概念，甚至不会有自身的概念，更不用说对其感官状态的形而上学地位有任何看法。当它嗅到玫瑰花时，它体验到自己只是玫瑰花的气味（《论著》I.i.2）。如果它同时嗅到多个物体，这些气味可能融合成一个单一的复杂气味，它体验为简单而独特。如果它连续体验不同的气味，先前气味的记忆可能会持续，而其他气味出现后，它可能意识到自己曾经是不同的东西，从而发现自己是一个随时间而持续存在的东西（《论著》I.ii.10）。

如果这个存在被允许除了嗅觉之外还有听觉，那么同时经历的不同声音也会被它体验为一个噪音，但康迪亚克认为，只要任何声音与同时发生的任何味道都太不同，以至于二者无法融合，只要其中一个曾经单独被体验过。因此，一个同时具有嗅觉和听觉的存在会体验自己既是一种气味又是一种声音，因此会体验自己具有双重存在（《论著》I.ix.3–4）。然而，它不一定会体验自己同时是两种东西，至少如果我们将“东西”一词解释为物质的话。康迪亚克声称，如果每种特定的气味只与一种特定的声音同时体验，反之亦然，那么这两者就不会被认为是不同的东西或物质，尽管它们会被区分开来。相反，气味会被体验为具有声音，声音会被体验为具有气味。换句话说，每种都会扮演对方的属性。这就是我们对物质的概念所涵盖的全部内容，只要这个概念有任何意义，而不仅仅是哲学家们创造的一个毫无意义的词。物质不是某种属性所在的基质，而是一组常被观察到一起发生的感觉、品质或属性的集合（《论著》I.xii.3，III.iv.2）。

正如已经指出的，在《论著》中，孔狄亚克放弃了他先前的观点，即我们立即看到深度。然而，他继续坚持认为光线和颜色延伸至剩余的两个维度。一个具有视觉感知能力并呈现各种颜色全景的存在不会感受到所有不同颜色融合成一个点。孔狄亚克认为，它也不会将不同颜色混合在一起，以便看到一个统一颜色的广阔区域。它仍然会继续体验自己简单地成为它所看到的每种颜色。在这些颜色不仅仅是多重的而且在空间中相互分开的情况下，这个存在将体验到自己不仅仅具有多重存在，而且还是“超越”自己。正如孔狄亚克所说，在它是红色的时候，它体验到自己是超越自己的，因为它是绿色的（《论著》I.xi.8）。

在这一点上，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克的论点是，感知并不意味着意识到所有感知到的事物。我们会认为，如果颜色是延伸的，不同的颜色同时被看到而不混合，那么它们之间必须有边缘，并且由这些边缘勾勒出形状。孔狄亚克承认这实际上是事实。但他否认他的“雕像”必须必须意识到这一点。这个“雕像”需要一些理由来将注意力转向颜色之间的边界，识别这些边界的各个部分，并注意它们构成的形状。但如果它只将颜色感觉视为自己的存在状态，并且只在它们的色彩特性中感受快乐或痛苦（这是一个相当大的假设，孔狄亚克似乎没有意识到），它就没有理由注意到颜色有形状，甚至没有理由注意到它们相对于彼此的特定位置。因此，即使它会体验颜色是延伸的并且彼此之外，它也不会注意到同时存在的颜色感觉形成一个连续的整体。它只会将自己的有色自我体验为一组不同的延伸，模糊地感知为没有明确的边界或形状，并且没有被认为具有相对于彼此的位置。因此，它没有发展出空间的概念（《论著》I.xi.8-9）。

孔狄亚克认为，只有通过触觉，一个生物才首次意识到空间是一个外部连续体，延伸到身体范围之外，并意识到这个空间中的其他物体。触觉随后教会我们将气味、声音、味道和颜色归因于外部物体。

与托马斯·里德一样，约十年后也开始研究每种感官能让我们学到什么的康迪亚克认为，触觉对于意识空间和外部物体的发展至关重要。然而，里德认为我们天生就能理解固体的纯质感觉作为外部物体质量的标志，康迪亚克试图解释固体感觉的经历如何使我们能够推断我们有空间延伸的身体，以及我们体外存在其他东西（《论文 II.v》）。

这些推论是由比较两种情况而产生的，一种情况是一个生物触摸自己，另一种情况是它触摸其他东西。一个触摸自己的生物在手中感受到坚固的感觉，并在触摸的身体部位感受到一种“回应”的坚固感觉，从而体验到自己是坚固的，是两个坚固的实例，并且是彼此之外的两个坚固实例。如果这个生物把手从身体上抬起并触摸身体的另一部分，这些感觉对会停止，然后过一段时间，这对中的一个成员会与另一个伴侣再次出现。这个生物会体验到一种新的坚固感觉，超出了它从手中接收到的那种，但它对触摸到的不同身体部位的意识会像它对颜色的意识一样。尽管被体验为彼此之外，但触摸到的身体部位不会被体验为形成一个连续体或彼此空间相关。然而，如果这个生物在不抬起手的情况下在身体上移动手，它会体验到不同身体部位产生的连续的坚固感觉序列。以相同方式反复移动手会始终产生相同的感觉序列。孔狄亚克没有详细说明，但他似乎认为这足以证明触摸到的身体部位是共存的，并形成一个连续体。因此，通过在自己身上移动手，这个“雕像”应该获得意识到自己有一个空间延伸的身体。

当“雕像”触碰另一个物体时，它只会体验到一种坚固的感觉，而没有对应的感觉。缺乏第二种感觉被认为会引发判断，即有其他东西是坚固的。然后，基于此，对物体的形状和它们在周围空间中的位置的意识得以发展。接着，“雕像”通过发现移动物体可以使这些感觉出现或消失，学会将气味和声音归因于物体（《论著》III.i-ii）。通过在眼前挥动手并发现这会导致颜色感觉的出现或消失，它最初认为颜色感觉存在于眼睛表面，然后是在它的手臂长度之外，然后是在手臂长度内特定有形物体的表面（《论著》III.iii.1–19）。达到这个发展阶段后，它准备通过发现视觉距离线索之间的关联，如视觉图像的清晰度和视觉图像的表观大小与触碰物体所需距离之间的关系，学会感知物体甚至更远距离的位置。然后，这些线索的解释变得如此自然，以至于我们似乎直接看到了深度。康迪亚克（艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克）悄悄地忽略了他对这一立场的早期反对（《论著》III.iii.20–33）。

## 5. The Development of the Higher Cognitive Faculties 高级认知能力的发展

康迪亚克对感觉如何引发我们更高认知能力的阐述在《论文》和《论文》中基本相同。两部作品之间的差异源于康迪亚克决定将《论文》集中在言语前能力上。在《论文》中，康迪亚克将感知定义为对象对感官的作用首次在心灵中引起的印象。他认为我们总是意识到感知，但这种意识程度不同，这取决于对象对感官的作用强度、感知的内在痛苦或愉悦程度，以及最重要的是感知与我们的需求关联的程度，这最终取决于我们从感知中获得的快乐和痛苦。高度的意识是我们所谓的注意力。我们的注意力自然被吸引到那些最令人愉悦或痛苦的感知上，因此也被吸引到那些我们已经将其与最令人愉悦或痛苦的感知联系起来的感知上。因此，快乐和痛苦的体验首先告诉我们在哪里集中注意力。学会在哪里集中注意力很重要，因为许多感知可能同时存在，而意识均匀分布在大量感知上的意识对任何一个感知都不会非常清晰或明显（《论文》I.ii.1. §§1–14）。

我们关注的那些知觉似乎会淹没其他知觉，并产生它们独自存在的错觉，而我们意识较少的那些知觉可能如此微弱，以至于在产生它们的刺激消失后的瞬间，我们无法回忆起曾经拥有过它们。我们关注的那些知觉也可能在产生它们的刺激停止后继续存在一段时间。这产生了孔狄亚克所称的“回忆”（réminiscence）的体验。一个不断作用于我们感官的对象会导致我们在同时意识到一个回声，就像是刚刚产生的相同过去知觉的回声。孔狄亚克在这一点上的推理不够明确，但他似乎认为这种体验让我们意识到我们可以称之为“回声的过去性”，同时也意识到一个经历过过去知觉和当前知觉的相同自我的持续存在。因此，自我的概念并非笛卡尔的智力直觉的产物。就像自己延伸的身体和其他延伸的事物的概念一样，它是通过具有特定类型的感官体验来发现的，即回忆的体验（《论人类理解》第一篇第二章第一节第 15 段）。

在《论文》中，康迪亚克区分了回忆和记忆。回忆被理解为感知到自己正在感知之前曾经感知过的事物，而记忆不是形成关于之前经历过的事物的图像的过程。康迪亚克描述记忆为形成关于之前经历过的对象相关的标志或环境的想法的过程。形成关于之前经历过的对象的图像的操作并非记忆，而是“想象”，或者如果想象的对象被认为是之前经历过的，则是回忆。 （由于《论文》中没有讨论标志，因此记忆和想象/回忆之间的区别在该作品中并不明显，而且回忆和《论文》所称的生动想象都被称为“记忆”。然而，目前尚不清楚这是否是一种教义上的转变，而不是《论文》不同项目所要求的重点的简单变化。）一旦感知从多次先前经历中变得熟悉，想象就变得可能，这使得大脑能够随意重复那种感知。如果感知是简单的，由简单部分组成，并按照某种可在重建时调用的指导原则组织，或者与其他当前发生的感知习惯性相关联，想象的操作就会得到增强。由于与其他习惯性相关联的感知需要被注意到，而注意力是需求的功能，需求又是由过去的快乐和痛苦经验所建立的，想象最终是过去经验的功能。记忆也可以这样说，但要注意的是，就记忆涉及到标志的回忆而言，其操作也预设了利用标志的能力（《论文》I.ii.2-3，Treatise I.ii）。

## 6. Signs and the “Language of Action” 6. 符号与“行动的语言”

和他之后的里德一样，孔狄亚克区分了三种符号：偶然的、自然的和设立的（《论文》I.ii.4）。

偶然符号是指经常与某物相遇的对象或环境，以至于前者的出现会引起思维想象后者。尽管康迪亚克在总结其作品时强调了关联原则的重要性，但他在处理关联问题上存在很大的缺陷。他几乎只是简单地运用了这个术语。与休谟不同的是，他没有区分相似性、接近性和因果关系，并且没有对因果关联进行详细分析。与休谟关于关联如何影响我们对偶然事件和概率问题的信念、我们对证词的信任、我们对一般规则的依赖以及我们倾向于让推理受到轻信、教育和激情影响的描述相比，康迪亚克对关联的描述非常贫乏。

自然符号是我们在经历特定经历时本能产生的呼喊和手势。与里德不同，康迪亚克坚持认为我们并非生来就具有对自然符号含义的认识；我们只是生来具有在特定场合产生它们的倾向。此外，我们产生它们，并非出于有意为之，也并非出于有意传达任何信息。我们只有通过听到或看到自己或他人在特定场合产生符号，从而将后者与前者联系起来，才发现它们具有某种意义。反过来，为了引起他人对某种情况的思考而产生符号，将会将符号用作一种设立的符号，而非自然符号。

同样可以说偶然的迹象也是如此。听到公鸡啼叫时想象黎明，这是受到偶然迹象的影响；模仿公鸡的啼叫以表示黎明，则是建立一个迹象，是更高级别的操作。

Reid 后来主张，设立的符号的创造预设了说话者社区之间的协议，而这又预设了语言，这导致他宣称必须存在一种天生理解而非通过约定建立的语言。但是，孔狄亚克已经解释了如何可以设立一种人工语言而不需要天生理解的符号（《论文 II.i.1. §§1–4》）。熟悉自然符号的意义，这些符号是本能产生的但并非天生理解的，将使人在看到它所指的对象时想到这个符号。例如，学会将被野兽攻击时发出的叫声与那些情况联系起来，我会在看到野兽靠近时想到那些叫声，并想到之前这些叫声对我和其他人产生的影响。然后，一个小而重要的步骤就是发出那些叫声，首先是向其他人表示野兽的靠近并诱使他们逃跑，然后是向自己或其他人表示这种特定的危险，而不必费心想象一只靠近的野兽，作为简化思维过程的一种方式。通过这一步，我们从受到偶然和自然符号的影响，这些符号我们在经验过程中碰巧遇到，转变为使用设立的符号来代表经验。采取这一步的第一阶段是孔狄亚克所称的“行动语言”的发展，这是由从自然语言中摘取的叫声和手势组成的语言。然后，通过行动语言的使用者逐渐发明了由任意声音组成的口头语言和书面语言（《论文 II.i.1. §§5–8》）。

由于记忆只是符号的想象，所以建立符号的发展使记忆成为可能（自然和偶然的符号只能被感知，而不能被记住）。符号的建立进一步使我们能够为那些太复杂以至于无法清晰但可以集体想象的思想群体设立名称，比如大于六的任何数字的思想，物质的思想，复杂模式的思想（尤其是道德和美学品质）以及事物的种属（《论文 I.iv》）。它还被认为赋予我们控制想象的能力和管理注意力的能力（《论文 I.ii.4. §46》）。这使我们能够反思与我们需求最直接相关的经验之外的其他方面。反思将我们注意力集中在我们否则不会注意到的对象之间的联系上，并使我们有能力通过为我们发现的事物设立名称来完善我们的语言。更精细的语言促进了更精确的反思，语言和我们的反思能力相互配合，将我们的认知能力发展到最高水平（《论文 I.ii.5》）。

## 语言作为分析方法

在后来的作品中（《动物论》[1755]，《语法》、《帕尔马亲王课程的一部分》[1768]和《逻辑》[1780]），艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克更清楚地解释了从自然符号语言过渡到由制度符号构成的行动语言。

他明确区分了两种“行动语言”。第一种是“自然的”（因此似乎对应于《论文》中描述的自然符号的使用）。它的符号取决于器官的构造（《动物论》II.4，语法 I.1，逻辑 II.2）。因此，不同物种的动物具有不同的自然语言，因为它们有不同的器官（《动物论》II.4）。这种语言在表达上是与生俱来的，因为不同的符号是由不同的思想自然引起的，独立于任何学习。然而，对这种语言的解释并非与生俱来：我们必须学会解释它的符号（语法 I.1，逻辑 II.2）。 （严格来说，哭声、面部表情和手势只有在我们解释它们时才是符号：在任何解释之前，它们只是我们身体上某些思想产生的影响。）第二种行动语言是制度化或人为的。孔狄亚克明确指出，它的符号是人为的，但它们并不是任意的（语法 I.1）。它们并不是任意的，因为它们是根据与自然符号的类比规则选择的（语法 I.1，逻辑 II.2）。

从行动的自然语言过渡到行动的制度语言是一个渐进的过程，由分析自然符号的需要决定。正如孔狄亚克所解释的那样，在行动的自然语言的说话者的头脑中，并没有各种不同想法的连续：关于外部对象影响他或她的想法，对对象的判断以及它引起的激情几乎同时发生。以类似的方式，他们的可见和听得见的自然符号（手势、面部表情和发出的呼喊）也几乎同时发生，尽管这些符号的分解已经开始受到任何可见行动的空间-时间限制的影响：跳来跳去或伸出自己的手需要一些时间。让我们想象一个情景，其中有一个使用自然语言的说话者及其第一个解释者。在动物面前，先前被认为危险的动物，说话者感到恐惧。随后发生的行动对解释者来说似乎是混乱的，因为它是说话者头脑中同时发生的各种想法的直接表达。理解的愿望促使解释者开始分析行动，因此也分析了想法：例如，解释者的注意力首先被引向说话者指着的对象，然后转向表达恐惧的说话者的脸。在说话者的头脑中同时存在的相关想法对解释者来说变成了连续的。解释者的成功和失败激励说话者对自己和他人清晰表达：说话者被激励分析自己的想法，以便她可以分解相应的可见和听得见的符号，并更好地被理解。这种符号的分解使解释者的工作变得更容易，解释者则通过根据想法的分析分解自己的手势来回应。这种逐渐的分解或表达手势、呼喊和面部表情的过程标志着从行动的自然语言到行动的制度语言的过渡（《语法 I.1 & I.7，逻辑 II.2》）。

因此，行动的语言和思想分析相互丰富，根据需求的层次结构（首先，交流将涉及食物和即时危险）。符号的分解与思想分析相匹配，导致新符号的创造，遵循与已知符号类似的类比规则，这一过程允许考虑更多的思想。相反，没有相应的符号，就不可能考虑更精细的思想。孔狄亚克偏爱的一个例子是基于十根手指的计数系统，它促进了算术的进步：首先使用一个手指来指代单位，但随后可以用于指代 10、100 等（《演算语言》I.1）。

从原始的动作人工语言中，一种由关节声音组成的语言出现了，正如艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克在《论文》中已经详细解释过的那样：不同音调的呼喊被认为适合表达不同的情感。这种现象是希腊语和拉丁语的语调重音的起源，孔狄亚克认为这更接近人类最初的口语。他推测，拟声词可能是某些用于指代特定事物的词语的起源，而其他词语则是通过类比选择的：例如，最初用于表示心理操作的词语最初指的是感觉器官的操作（《论文》II.i.2-3，语法 I.7）。语法逐渐出现，首先反映了人类最基本的需求，然后随着需求的增加而变得更加复杂。（孔狄亚克推测，在这些最初语言的句法中，动作的对象首先出现并在动词之前，因为对象是原始人类最关注的要点：《论文》II.i.9，语法 II.8）

人类最初的口头语言将发音语言与行动语言结合在一起。它们更像是一种伴随着手势和步伐的吟唱，这也解释了为什么罗马或希腊的演说家可以被大批人理解，而现代的法国人却不能（Essay II.i.1-3）。

在行动语言与语音语言成功结合的阶段之后，这种混合物的不同元素开始自主发展。它们后来以各种形式重新组合。基于此，康迪亚克试图解释艺术和表现形式的发展，如音乐、舞蹈、戏剧、诗歌。例如，行动语言可以完全不使用任何声音，同时扩展其表现性手势的范围：康迪亚克已经被古代啪啪表演的描述所打动，他看到这一点得到了现代聋哑人手语语言在拉埃佩神父学校的发展所证实（《论文》II.i.4，语法 I.1）。通过仅发展声音的音调部分，行动语言可以转变为音乐，不伴随任何词语和手势（《论文》II.i.5）。

这一关于艺术发展的细节是备受争议的，但孔狄亚克认为，基于这一基础，他已经能够解释艺术批评中一些争议的原因。对古代语言有效的东西并不适用于现代语言，后者已经摆脱了大部分动作语言的成分。因此，我们不应该期望法语中的现代悲剧复制专门为古代悲剧这样更具表现力语言而精心设计的表达方式。(《论文 II.i.3》)

从行动的自然语言过渡到行动的人工语言，再从后者过渡到能表达清晰声音的语言，在艺术和文明的总体运动中得到了放大的体现，远离更多表达情感的原始语言形式，转向更具描述性的语言形式。所有历史语言都可以被视为“分析方法”，因为它们的语法、韵律和词汇反映了分析发展的某个阶段。然而，在历史语言的形成中，诸如气候和人们的性情等各种偶然因素起到了作用。历史语言中包含许多在事实分析中犯下的错误，这些错误代代相传（《语法》I.1-8，逻辑 II.3-4）。科学应该努力建立在“良好形式的语言”基础上。在他晚年，孔狄亚克认为代数是这种良好形式语言的最佳模型（逻辑 II.5）。在代数中，我们清晰地展示了如何通过有限的步骤找到某些未知量，鉴于某些已知量。孔狄亚克认为他在哲学方面做了类似的事情。最初所知的是感觉。孔狄亚克认为他在自己的作品中展示了所有心智生活从这个原始元素中的起源（逻辑 II.7-8）。

## 8. 动物灵魂、道德法则和永生

在《论文》的开头，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克表明灵魂是非物质的，与洛克关于思维物质的假设相对立。根据孔狄亚克的观点，上帝不能赋予物质思考的能力。思维的运作本身表明了意识的统一，而意识的统一只能通过假定一个简单而不可分割的承载意识本身的主体来解释。孔狄亚克通过这一论证线索表明，个体感知在本质上是不可分割的，因此它们不能存在于不同的物质之中。即使假设每个个体感知存在于一个单独的个体物质之中，比较感知的行为也无法在没有简单而不可分割的基础的情况下发生。"然而，物质的质量并非单一；它是众多的"，或者，正如孔狄亚克所说，物质是事物的集合（《论文》I.i.1 §6）。因此，灵魂必须是一种非物质的实体。

同时，康迪亚克（Condillac）明确指出，在第一男人和女人堕落之后，灵魂已经变得依赖于身体：精神生活的基石，感觉，是由外部物体影响感官和神经系统引起的各种物理运动所引起的（《论文》I.i.1 §8）。如果要最终仅通过感觉的转化来解释更高级的认知功能，那么康迪亚克将面临一个问题，即如何准确划分人类与其他动物之间的界线。康迪亚克无法采纳两种解决这个问题的可能方案。一种可能的解决方案是亚里士多德的观点：人类灵魂具有高级理性部分，除了植物和动物部分（植物部分负责营养和生长，动物部分负责感觉和运动）。康迪亚克的感觉主义正是针对这种关于高低认知功能差异的本质主义观点，从而反对人类与动物之间差异的本质主义观点。第二种解决方案是康迪亚克时代布丰（Buffon）在其《自然史》（1749-53）中提出的笛卡尔机械灵魂假说。根据笛卡尔的观点，只有理性灵魂才能负责意识。动物由于缺乏这种类型的灵魂，只是简单的机器，因此无法具有意识。康迪亚克则更倾向于支持常识观点，认为动物具有感觉能力，因此也具有意识。

在这篇论文中，康迪亚克（Condillac）确定了语言的使用对于更高级认知功能的必要性，包括记忆、想象力的控制和反思。动物最多只能使用自然符号，只有当一个现存对象习惯性地与它们相关联时，它们才能回忆（想象）缺席的对象。由于无法随意使用代表缺席对象的符号，它们没有记忆。因此，它们只能活在当下，没有任何关于过去持续存在的概念，其中各种事件相互联系。对于它们来说，每一天都像是一个新的一天，它们只是简单地重复最有利于生存的习惯行为模式。它们最多只能做到康迪亚克所称的“回忆”，因此它们可以认出之前经历过的对象。一个男孩在立陶宛和波兰之间的森林中与熊一起长大的案例似乎证实了动物智力的低下：这个年轻人被发现无法言语，他只是逐渐学会了语言，之后无法回忆起自己的过去生活，也没有任何关于在森林中度过多年的概念（论文 I.iv.2 §§23-25）。另一个案例是一个聋哑男孩突然恢复听力，进一步证实了康迪亚克的假设：经过一段学习时间后，这个男孩确认在他聋的时候，他无法理解他看到父母做的十字架的意义，也没有任何关于死亡、死后生活或上帝的概念（论文 I.iv.2 §§13-22）。 （康迪亚克后悔审查这个案例的考官仅仅询问男孩的宗教信仰。）随后，正如他与克拉默（Cramer）和莫珀蒂（Maupertuis）的通信中所明显的，康迪亚克开始相信他在较低和较高认知功能之间划定了太过明显的界限，因此实际上他重新引入了理性和感觉的二元论。

孔狄亚克在《感觉论》中探讨了这个问题，他认识到了一种对动物和人类共同的先语言反思水平。与此同时，孔狄亚克坚持区分人类和动物的先语言能力。他详细描述了雕像如何通过触摸获得关于延伸物体的概念，以及它是如何将其他感官接收到的感觉的原因指向这些物体。触摸被视为一种先语言分析工具：它最初在对象中区分出部分之外的部分，通过它，感觉变成了思想，也就是说，它们获得了对外部物体的指称。孔狄亚克随后提出，动物必须比人类低下，因为它们的触觉感不如人类发达。他认为人类的手和手指独特地适应接收多种不同的印象，因此人类的触觉能够比其他动物更准确地区分物体的特质。从这种程度上的差异出发，孔狄亚克进而论证了动物的灵魂与人类的灵魂之间的本质差异：上帝在他的仁慈中不会将一个能够进行更高级操作的灵魂困在像动物那样的低等身体中；因此，动物的灵魂必须是一种低等的灵魂（《感觉论》，本书计划，注）。

在《动物论》中，孔狄亚克进一步发展了他的观点。他重申了他在《感觉论》中所说的：动物能够进行语言前的反思，就像人类一样。它们能够判断和比较观念，通过这些手段发现如何做对生存必要的事情。通过这种反思，所有动物学会正确使用它们的器官，以逃避危险并寻找对它们有用的东西。反思是习惯形成的起源，就像让我们避免重物掉落的习惯一样。随着最初通过反思故意进行的行动逐渐变成习惯，“动物触摸、看见、行走而不反思自己在做什么”（《动物论》，II.1）。因此，习惯形成得越多，就越不需要反思。动物所谓的本能并不是一种先天的行为模式，而是一种成熟的习惯（《动物论》II.5）。这种习惯证明了最初教会动物使用它们器官的创造性反思的努力：鸟类必须学会如何建造它们的巢，海狸必须学会如何建造它们的栖身之所（《动物论》II.2）。

康迪亚克（Condillac）认为，动物比人类更缺乏创造力，因为它们的需求更少，也“缺乏增加自己想法并进行各种组合的手段”（《动物论》，II.2）。换句话说，动物更容易满足现状，它们更不聪明。与许多作者所说的相反，同一物种的动物并不会做相同的事情是因为它们互相模仿。相反，它们最终都会做相同的事情，因为它们有相同的需求和完全适合满足这些需求的相同器官。因此，每种动物都会像同一物种的其他动物一样习得相同的习惯，无论是单独还是在群体中。矛盾的是，人类最终会因为他们是唯一互相模仿的动物而彼此不同。在动物之间，通过语言传达思想的沟通相对较少：它们的需求更有限，因此它们不像人类那样需要彼此学习。相反，人类渴望更多地从彼此学习，因此彼此模仿。随着他们之间的交流更多，他们也发现了自己才能和兴趣的差异，并将其用于自己和他人（《动物论》II.3）。动物坚守着自给自足的经济，而人类发展了一种分工制度来满足他们的需求：一个人可能开始试图成为像邻居那样熟练的猎人，只是发现他最好还是把狩猎留给邻居，专注于制造弓箭。由于个体经常处于需要不同解决方案的不同环境中，新的需求出现。随着新的需求出现，有用的发现被做出，社会联系变得更加紧密。就像在《论文》中一样，语言和社会交往的交织因素使人类在能力上优于动物。

人类与动物之间的区别仍然被孔狄亚克描述为程度上的差异。例如，动物拥有一种自然的行动语言，就像人类一样，它们用这种语言来彼此沟通需求并互相帮助。这种语言的符号在不同物种之间不仅根据它们拥有的不同观念而有所不同，还根据它们拥有的器官（外部构造）的多样性而有所不同，因为这些器官决定了观念可以被表达的方式。外部构造相似的不同物种的动物可以彼此沟通，至少在一定程度上：孔狄亚克描述了狗的情况，它们甚至能理解人类的行动语言和发音语言。但是外部构造与我们迥然不同的动物无法与我们沟通，就像鹦鹉的情况一样：它可以发出声音，但它的观念和行动语言与我们大相径庭（《动物论》II.4）。

孔狄亚克似乎认为，只有人类拥有器官，使得行动语言相对更具表现力，从而保持心智认知能力与身体结构复杂性之间的某种平行关系（这种复杂性不仅仅可简单归纳为大脑的复杂性，还包括外围器官的复杂性）。

人类与动物的最终区别在于对上帝和道德的认识。在《动物论》的中间，康迪亚克插入了一章长篇，他声称几年前曾匿名提交给柏林学院。在这里，康迪亚克继续证明上帝的存在。康迪亚克坚持一种思想的自然发展：起初，人类意识到他们的幸福或不幸完全取决于外部原因，并假设了与自然力量相当的神灵。然后，他们开始假设第一原因，以避免对这些自然力量的解释产生无限回归。最后，设计的存在使他们认识到这一原因是智慧和自由的（《动物论》II.6）。尽管这一章的细节并非原创，但它为康迪亚克关于灵魂不朽的道德论证奠定了基础。

孔狄亚克首先坚持道德法则的自发出现。人类越是反思他们的共同需求，就越意识到互相帮助、避免某些行为是多么必要。因此，“他们开始就什么是允许的、什么是禁止的达成一致，他们的约定成为必须服从的法律：这是道德的开始”（《动物论》，II.7）。

起初，人们将这些法则视为他们设计的约定，旨在增进他们的幸福，考虑到他们的需求以及满足这些需求的手段的稀缺性。但随着他们发现上帝的存在，他们认识到上帝通过支配自然界的一切，是可能降临人类的善恶的最终源头。道德法则随之获得了一种守护意义：遵守这些法则，人类就是在服从上帝自己，上帝是自然的创造者。道德法则既是自然法则，也是神圣制度的法则，因为自然是上帝的创造物。但鉴于此生中的善恶比例并不符合个人的功过，有必要假设在死后有一个生命，义人将受到奖赏，恶人将受到惩罚。

因此，根据艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克的观点，人类灵魂的永恒并非源于其非物质性。所有被创造的存在，无论是非物质的还是物质的，都是自然的偶然性：“如果我们仅考虑灵魂的本质，它是可以停止存在的。创造它的人可以让它归于虚无。它将继续存在只因上帝是公正的。但以这种方式，永生对灵魂的保证就好像是其本质的一个结果”（《动物论》II.7）。人类灵魂之所以得到永生的保证，是因为人类灵魂有能力认识上帝的法则，而上帝是至高无上的公正：只有在这种派生意义上，“永生对灵魂的保证就好像是其本质的一个结果”。

与人类不同，动物无法知晓道德法则。上帝并未赋予它们辨别是非的能力，因此“他表明他并不期望它们做什么”（《动物论》II.7）。“对于野兽，没有任何规定，也没有任何禁令。它们唯一的规则就是力量。无法获得功德或过失，它们没有享有神圣公正的权利。因此，它们的灵魂是有限的”（《动物论》II.7）。但动物的灵魂是非物质的，就像人类的灵魂一样。因此，我们看到孔狄亚克如何能够将灵魂的非物质性问题与灵魂的不朽性问题分开。

对孔狄亚克可能提出异议：如果那些还太小以至于不了解道德法则的小孩遭受痛苦并死去，他们会在来世得到奖赏以弥补他们的痛苦吗？我们是否也应该同样看待动物，它们像小孩一样遭受痛苦，却无法了解道德法则？孔狄亚克似乎没有意识到这一异议的力量：对他来说，动物的痛苦要么是警告它们危险的手段，要么是上帝设立的自然法则的必然结果。孔狄亚克并未考虑到可以将类比应用于儿童或智障人士。

## 9. Commerce and Government 9. 商业与政府

在《感觉论》中，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克说：“‘善’和‘美’这两个词表达了事物对我们的快乐所做出的贡献。因此，每个有感知能力的生物都对自己有关善和美的观念”（《感觉论》IV.iii.1）。他进一步指出：“善和美并非绝对的：它们是相对于判断它们的人的本性和构成的”（《感觉论》IV.iii.3）。他在一个脚注中澄清，他所指的并非善和美本身，而是一个独自生活的人（如《感觉论》中的雕像）对它们可能做出的判断：并非这样的人所判断为善的一切都是道德上的善，也并非他所判断为美的一切都是真正的美。事实上，我们已经看到，孔狄亚克认为社会中的人们可以就道德法则达成一致，并且这些法则应被视为客观有效。与此同时，孔狄亚克坚持在评估善恶时存在一定程度的相对性。人类的发展阶段以需求的增加为特征，而这本身就会导致偏好的多样性，考虑到人们的不同条件。人类是第一种能够将自爱转化为对自我保存的适当欲望的生物，因为动物无法理解死亡的概念。但人类可能构想出多种满足同一物质需求的方式。此外，他们的需求远远超出了单纯的自我保存的物质领域。为了描述这种潜在的需求无限发展，孔狄亚克甚至说，即使人类能够满足所有需求，他们仍然无法满足最迫切的需求，即欲望的需求（《动物论》II.8）。

在康迪亚克（Condillac）的晚期著作《商业与政府》（1776 年）中，他考虑了他认为的一些经济和政治观点的一些影响。这本书在亚当·斯密（Adam Smith）的《国富论》之前三个月出版，被认为是自由放任经济学和古典自由主义传统中的一个里程碑。

孔狄亚克开始从经济价值的考察入手，他认为经济价值由商品的效用和相对稀缺性决定（《商业与政府》I.1）。由于生活处境不同的人对商品的评估也不同，基于分工的社会合作通过市场变得可能。正如孔狄亚克所说，提前一个世纪预见到边际主义者的见解，在每一次自愿的市场交易中，每一方都会用自己更少看重的东西交换自己更看重的东西（《商业与政府》I.6）。由此可见，每一次自由交换都对双方都有利。孔狄亚克以洛克式的方式通过最初占有、劳动占有或自愿转让来正当化财产权（《商业与政府》I.12）。政府的主要任务是维护社会内部和外部的秩序（《商业与政府》I.10），但公民的福祉更好地通过消除对自由企业和自由贸易的障碍来保障，正如孔狄亚克在作品的第二部分中详细阐述的那样。政府对商业自由的各种“打击”，如消费税、垄断、卡特尔、贸易壁垒、价格控制、货币操纵、公共债务和战争，只会使一些与政治有关联的特权人士受益。经济干预主义导致一群受这些措施特权人士的需求不健康和“过度”增加。这种需求的增加体现在奢侈品消费的增加上（《商业与政府》I.27，第二部分序言，II.16）。（这种不健康和过度的需求增加，以对奢侈品的喜好为表现，应与孔狄亚克在《动物论》中描述的人类超越动物经济水平的健康需求发展相对比。）另一方面，经济干预主义将大多数人推回到一种动物经济的状态，他们不断受到贫困和饥饿的威胁。因此，经济干预政策加剧了社会不平等。市场的平衡机制将通过在企业家之间的公开竞争降低商品价格来缓解不平等（《商业与政府》II.1）。在自由市场社会中仍然存在的任何不平等只会反映出才能的差异，并且更有利于所有人。当然，对人类福祉的渴望不能正当地证明对像小麦这样的第一必需品的价格控制等措施。这些措施不仅不公正，而且事实证明是适得其反的，尽管限制私有财产权的倡导者有最好的意图：“人类的权利与财产的权利相对立！多么荒谬！”（《商业与政府》II.15）

## 艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克的感觉论存在的问题

### 10.1 理想主义

在《论文》中，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克不仅声称感觉是由外部物体对我们的感官器官的作用引起的，而且它们是那些物体的图像或代表。更确切地说，他声称影响我们感官器官的物体必须是延伸的，因此是物质的东西，尽管它们可能没有我们的感官所代表的那么精确的形状或大小，尽管它们的表面没有颜色或者没有气味和味道的品质（《论文》I.i.2. §§11–12）。但是，如果“我们从未离开自己，从未感知到除了我们自己的思想之外的任何东西”，正如孔狄亚克在《论文》开头声称的那样（I.i.1. §1），那么我们有什么理由坚持认为我们的感觉与外部物体具有这种程度的相似性，或者甚至存在一个包含引起我们感觉的物体的外部世界呢？

在《论文》中，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克 仅仅回答了这个问题，声称虽然我们清楚地知道将空间属性归因于一个物体意味着什么，但我们并不清楚说物体是有颜色或有气味意味着什么，而且虽然有证据证明我们并不总是正确地感知物体的大小或形状，但没有证据证明我们错误地认为外部物体具有某种形式的空间属性（《论文》I.i.2. §§11–13）。这两种说法都不具有说服力。事实上，一个熟悉笛卡尔的假梦论证的人怎么可能提出后一种说法，这令人震惊。但这两种说法都是在没有进一步阐述或辩护的情况下被断言的。正如狄德罗后来在他的《关于盲人的信》中指出的那样，对于孔狄亚克来说，以如此肤浅的理由来反驳外部世界存在的怀疑是忽略了伯克利所阐明的否认物质事物存在的强有力理由。

这并不是康迪亚克在《论著》中纠正的问题。相反，他试图通过仅关注经验如何引导我们形成这样一个观念：存在着具有我们感觉中展现的颜色、味道和气味特质的外部物体，从而回避这个问题，同时避免对这个观念的正确性作出过于自信的形而上学主张。事实上，在《论著》接近结尾时，他承认物质事物是否存在的问题并非我们有资格回答的。我们无法确定物体是否具有延伸、形状和移动性，但却无色、无味、无气味。就我们所知，引起我们感觉的物体可能不仅是延伸和坚固的，而且具有类似我们对气味、味道和颜色感觉的特质。或者它们可能不仅无色、无味、无气味，而且非延伸的（《论著》IV.v）。

然而，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克 没有权利简单地回避身体本质的形而上学问题。他描述触觉如何指导眼睛看到图形和位置的方式，将手视为延伸的物体，穿越空间并触摸眼睛延伸表面的各个部分（《论述》III.iii.1-9）。如果一个人的知觉理论假定感官本身是延伸的且可移动的，那么他就不能对空间延伸的物体是否真实存在保持不可知论。

### 10.2 唯物主义

孔狄亚克对感觉的描述也与他声称心灵是非物质的观点不太契合。他认为感觉是心灵存在的一种改变。他还规定颜色和气味等事物是感觉。在《论文》中，他指出物体中没有任何类似颜色或气味的东西，这些品质只属于有感知能力的生物（《论文》I.i.2. §12）。在《论述》中，他运用引人注目的措辞声称，虽然我们可能认为一个只具有嗅觉的存在会嗅到玫瑰的气味，但对于这个存在本身来说，它只是玫瑰的气味。“从它的角度来看，”他写道，“气味只不过是它自身的改变或存在方式”（《论述》I.i.2）。颜色也是如此。一个我们会描述为看到红色的存在起初会体验自己只是红色。触觉会指导它将这种红色归因于其他物体。但这种指导并不能被认为是正确的，而感觉到红色是有感知能力生物存在的一种改变则毫无疑问。因此，红色并不是所谓感知行为的意向对象，或者如果是的话，也只是间接的；它首先是有感知能力生物的品质，当它有这种感觉时，会感觉自己真的变成了红色（《论述》I.xi.8）。

这一立场的问题变得清晰起来，当考虑到孔狄亚克也主张颜色是有延展性的时。在《论文》中，他声称如果我们除了光和颜色之外没有其他感觉，它们会“在我们眼前勾勒出延展、线条和图形”，因此我们会发现这些观念包含在我们的感觉中。此外，这一发现并非学习或联想的结果。延展和形状是视觉感觉所具有的原始特征，只需通过细致的反思就可以辨别出来。一个从出生就失明并新近恢复视力的人最初不会将眼前的一切都视为“点”（即无延展的颜色斑点），而是会体验到“光在各个方向（向外以及上下左右）分布” 。孔狄亚克在《论文》中继续保持这一观点，尽管有些细微的调整：在《论文》中，他主张颜色延展到所有三个维度，而在《论述》中，他支持伯克利的立场，即我们学会感知深度。他还认为我们并不立即意识到颜色在两个维度中也是有界限和图形的，而需要学习它们具有这些特征。但他继续主张我们最初体验到的颜色在两个维度上是延展的。他在《论述》中写道：“颜色向灵魂提供延展，因为它本身是延展的。这是一个无法置疑的事实。这是通过观察证明的。” 就颜色的延展性而言，它们必须具有形状，即使这些形状并非立即被感知。学习感知形状的过程并不会改变我们的颜色感觉，并使其获得之前没有的属性；它只是让我们发现一直存在的属性。这就是声称并非一切与感觉必然相关的东西都需要被感知的观点的要点。

孔狄亚克似乎致力于四个相互对立的命题：

1. 颜色是延伸的。
2. 颜色是感觉。
3. 感觉是心灵存在的改变。
4. 心灵是无延伸的。

休谟通过否定（3）和（4）来解决这些命题之间的冲突。对于休谟来说，我们的视觉印象是由许多最小可见的、有色点组成的复合体，这些点在空间中并排排列，但印象和观念存在于某种精神物质中的概念是无法理解的，无论这种物质是物质的还是非物质的。相比之下，里德坚持（3）和（4），但宣称术语“颜色”在（1）和（2）中是模棱两可的。我们经历颜色的感觉，这是心灵体验到的无扩展状态，就像它体验到快乐或痛苦的感觉一样。但颜色术语通常用来指代外部物体中的某种未知物，这些物体导致我们体验这些感觉。这些外部的所谓“有色”物体被构想为具有延伸和形状，但心灵并不是通过思考某种内部的图像或形象来意识到它们。它有一个指向它们的思想。我们感官器官的影响并不产生印象或图像；它引发了一个思想。这个思想本身是无扩展的，就像它所处的心灵状态一样，但它是一个关于对象的思想。对象被认为具有延伸的质量，同时也是某种引起特定伴随颜色感觉的原因。但认为这个对象是延伸的并且是颜色感觉的原因的思想本身既不是延伸的也不是有色的。因此对于里德来说，要么“颜色”是延伸的、外部对象中产生我们感觉的力量，这种情况下它们不是心灵所感受到的感觉，要么它们是心灵所感受到的感觉，这种情况下它们不是延伸的。

然而，与休谟和里德不同，艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克不愿否认或修饰(1)-(4)中的任何一点。与休谟不同，他坚持认为存在一个无形的心灵，是色彩感觉的主体（《论文》I.i.1. §6）。与里德不同，他坚持认为颜色既是心灵存在的修改，又是实际延伸的。这些承诺使他面临暗含唯物主义的指控。特别是，勒内·雷厄穆尔在他的《给一个美国人的信》（1756）的补充中，以阿贝·德·利尼亚克的笔名写道，正如孔狄亚克指责布丰假设机器具有一种对灵魂——感性的本质质量一样，孔狄亚克也容易被指责假设灵魂具有一种仅属于机器的质量——三维性。

孔狄亚克对这一指责的回应，见于他的《孔狄亚克先生致一位美国人的信》（1756 年，附在《动物论》后续版本中），他声称：“如果我说我们的感觉使我们对延伸有所了解，那仅仅是因为当我们将它们与外部事物联系在一起时，我们将它们视为对象的特质。但我已经多次证明，当我们将它们视为我们灵魂的存在方式时，它们确实不会给我们这种概念。”这与《论文》和《动物论》中的主张相呼应。在《论文》中，孔狄亚克声称，我们将在颜色中发现的延伸或形状归因于我们之外的某物，而不是归因于我们自己作为思维主体（I.i.2. §11），这可能是因为延伸与必须归因于思维存在的简单性不相容。几乎同时，他声称，我们错误地想象颜色的色彩质量（而不是它们描绘的延伸和形状）实际上存在于外部物体的表面上，据称这是因为我们对于身体被染色意味着什么并不清楚（I.i.2. §12）。但这些主张几乎无法避免问题，甚至可能不连贯。我们经验到的作为我们存在方式的色彩特质是延伸的还是非延伸的。如果它们是延伸的，那么当我们将它们视为我们自身存在方式的修改时，声称我们没有意识到这一事实仅仅是一种逃避。如果它们不是延伸的，那么如果我们从未经历过除了我们自己的感觉之外的任何事物，正如孔狄亚克在《论文》开篇声称的那样，那么我们如何神秘地将延伸归因于外部物体就成了一个谜。

在《论著》中，康迪亚克不再愿意宣称对象可以被认为是延伸的或无色的。他只是声称，他的经验会使他的“雕像”首先将颜色看作是其自身存在的修改，然后将其看作是其延伸感官的修改，最后将其看作是外部对象的修改（《论著》III.3）。但这并不是为了回答形而上学问题，而是为了忽视它。如果颜色实际上是延伸的，正如《论著》继续坚持的那样，然而心灵最终只知道自己的感觉，无论这些感觉如何被认知加工转化，那么我们只能在首先经历这些颜色后才能将颜色归因于外部对象，这表明它们必须改变我们的存在。

尽管孔狄亚克（Condillac）对唯物主义指控的官方回应，如其致利尼亚克（Lignac）的信中所表达的，有些令人失望，学者们偶尔将《论著》解读为在处理这一问题时迈出了一些更激进的步骤。回想一下，在那部作品中，孔狄亚克提出了这样一种观点，即尽管颜色实际上是有延伸和边界的，但直观上并不明显。我们需要学会看到它们的形状。有趣的是，教会我们看到这些形状的是固体的触感和观察颜色在我们眼前移动手时的出现和消失。由于固体感觉和伴随手部运动的触觉感觉本身并不明显具有广泛的特征，而对于初学者来说，颜色本身也可能并非如此，一些学者认为，《论著》中的孔狄亚克意味着要声称我们对空间的感知是从原始数据中构建的，因为这些数据在首次被心智体验时，在空间方面并不具有任何特征。就《论著》朝着这种更激进观点的发展而言，它可以被视为 19 世纪伯克利主义视觉理论的先驱，如斯坦布赫（Steinbuch）、米尔（Mill）、赫尔姆霍兹（Helmholtz）和文特（Wundt）的理论。然而，这些后来的理论涉及到局部符号（特定于哪根神经受到刺激的感觉）的概念，并明确地借助于肌肉感觉，而这些概念在孔狄亚克的作品中是完全缺失的。缺乏这些概念，孔狄亚克声称，空间意识无法从非空间感觉中产生，并且他所代表的雕像，并非在构建空间，而是在发现从一开始就存在于其感觉中的空间特征。将他视为 19 世纪伯克利主义的先驱可能会忽视这一事实，并因此误解他的思想。

### 10.3 记忆与自由

在《论文》和《论著》中，康迪亚克旨在表明我们所有的认知和意志能力都源自感觉，并可以仅从感觉这一操作中得出。为此，他确定了知觉、意识和注意力都是感觉这一操作的不同方面。知觉是感觉对心灵产生的印象，意识是将这种印象视为心灵所经历的东西，而注意力只是更生动的知觉。但是，当康迪亚克试图解释记忆和回忆时，这个项目停滞了。维持这样一个观点并不是不合理的，即感觉可能在引起它的对象停止作用于感官之后继续被经历。但是，这种过去感觉的“回声”本身是一个当前现象。它可能比现在发生的其他感觉要微弱，但被体验为微弱并不等同于被认为起源于过去。康迪亚克没有解释感觉如何引起对过去性的意识，而是简单地采用了这个概念。在《论文》中，他将“回忆”定义为意识到曾经有过一个感知“之前”的意识，但没有解释一个事物可以“之前”另一个事物的想法如何仅仅从感觉中产生（《论文》I.ii.1. §15）。在《论著》中，他通过称前者为“弱感知自己曾经是什么”和后者为“强烈感知自己是什么”来区分感觉的记忆和当前感觉。但随后他立即说到，回忆的感觉有时可能比当前的感觉更生动（《论著》I.ii.8-9）。因此，在这种情况下，区分记忆感觉和当前感觉的必要条件仅仅是记忆感觉是关于“过去”的。但这并不能解释我们如何得出感觉是关于过去而不是现在的想法。

在意志方面也存在类似的困难。在《论文》中，康迪亚克假设想象最初是超出我们控制范围之外的。除非受到需要驱使来构想实现目标的手段，我们之所以想象某事，仅仅是因为在经验过程中我们感知到偶然或自然的迹象，这些迹象向我们暗示特定的想法。使用设立的迹象被认为可以改变这种情况，并赋予我们一种新的控制思想的能力（《论文》I.ii.4.§§45–46）。但是目前尚不清楚为什么会出现这种情况（请注意，在这方面，论文 I.ii.4. §39 和§46 之间的明显矛盾）。仅仅因为一个生物已经获得了产生迹象以引发思考的能力，并不意味着这种能力必须受主体的自愿控制，如果设立迹象的产生超出我们的控制，那么目前尚不清楚它们的使用如何赋予我们控制思想的能力。

尽管被贴上“感觉主义者”的标签，但有一些迹象表明，孔狄亚克可能认为记忆和意志都是灵魂的原始功能，实际上并不能归纳为感觉。在《论文》中，他将我们对感知时间顺序的意识描述为“基本经验（première expérience）”（《论文》I.ii.1. §15），在《自由论文》（§§9-10）中，他似乎认为选择自由和自发引导注意力的能力是灵魂具有的原始能力，只要灵魂没有被某种迫切需要所驱使。

这些关于记忆和意志的观点未必与艾蒂安·博诺·德·孔狄亚克的感觉主义相矛盾，尽管他一再声称所有心灵能力都源自感觉的运作。对于理解孔狄亚克的感觉主义有更强和更弱的方式。在更强的理解中，孔狄亚克的意思是感觉产生了灵魂的所有其他能力。在更弱的理解中，他只是想说感觉教导我们正确运用我们的能力。更弱的阅读与允许记忆和自由选择的原始、不可简化的能力是相容的，只要我们认为这些能力是我们起初不知道如何有效地引导或运用的能力。更强的阅读将绝对严格的经验主义归因于孔狄亚克——这种经验主义不承认心灵具有任何先天能力。孔狄亚克坚持这种严格的经验主义究竟有何好处并不清楚。洛克拒绝先天观念和先天原则与对不容置疑的权威的反应以及要求所有知识主张都能通过对共同经验的呼吁来证明有关。但是，承认我们拥有先天的认知能力和先天的意志能力并不妨碍这一要求，特别是如果我们强调，正如弱阅读所做的那样，我们需要学习如何运用这些能力和能力，而经验是我们最好也是唯一真正的老师。孔狄亚克最想得出的教育和方法论结论仍然可以从这一限定中得出，而无需援引强阅读。

## Bibliography

### Primary Literature

#### Condillac’s Works

* *Lettres inédites à Gabriel Cramer*, Georges Le Roy (ed.), Paris: Press Universitaires de France, 1953. For important revisions to Le Roy’s dating of Condillac’s letters, see Petacco 1971.
* *Les Monades*, Bongie, Laurence (ed.), in *Studies on Voltaire and the Eighteenth Century*, 187, 1980.
* *Oeuvres philosophiques*, Georges Le Roy (ed.), 3 volumes, Paris: Presses Universitaires de France, 1947–1951.
  * Volume I (1947) contains the *Essai sur l’origine des connoissances humaines, Traité des Systêmes, Traité des Sensations*, “Dissertation sur la liberté,” “Réponse a un reproche qui m’a été fait sur le project exécuté dans le Traité des Sensations,” “Extrait raisonné du traité des sensations,” *Traité des Animaux*, “Lettre de monsieur l’abbé de Condillac à l’auteur des ‘Lettres à un Américan,’” “Discours de réception a l’académie Françoise,” and selections from the *Cours d’études pour l’instruction du Prince de Parme*, including the introduction to the course of studies, *Grammaire, De l’art d’écrire, De l’art de raisonner*, and *De l’art de Penser*, It is prefaced by Le Roy’s introduction, surveying Condillac’s life, the development of his thought, and his influence.
  * Volume II (1948) contains excerpts from the treatment of ancient and modern history in the *Cours d’études, Le Commerce et le Gouvernement, La Logique, La Langue des Calculs*, and correspondence.
  * Volume III (1951) contains the *Dictionnaire des synonymes* and a bibliography containing directions regarding Condillac manuscripts and correspondence.
* *Condillac*, Lefèvre, Roger, Vienne: Segliers, 1966. This contains substantial selections from Condillac’s works interpersed with running commentary. It is an excellent introduction to his thought.
* *Essay on the Origin of Human Knowledge*, Hans Aarsleff (trans.), Cambridge: Cambridge University Press, 2001.
* *La Logique/Logic*, W. R. Albury (ed. and trans.), New York: Abaris, 1980. This is a bilingual edition with English translation and a facsimilie reproduction of an early French edition on facing pages. Unfortunately, the editor neglects to indicate which edition is being reproduced.
* *Condillac’s treatise on the sensations*, Geraldine Carr (trans.), London: Favil Press, 1930.
* *An Essay on the Origin of Human Knowledge: being a supplement to Mr. Locke’s essay on the human understanding*, Thomas Nugent (trans.), London: J. Nourse, 1756. Reprinted in facsimilie, 1971, Gainsville: Scholar’s Facsimilies and Reprints.
* *Philosophical Writings of Etienne Bonnot, Abbé de Condillac*, 2 volumes, Franklin Philip (trans.), Hillsdale NJ: Lawrence Erlbaum, 1982–87.
  * Volume I (1982) contains *A Treatise on Systems, A Treatise on Sensations*, and *Logic, or the First Developments of the Art of Thinking*. The translation of Condillac’s introduction to the *Treatise on Sensations*, contains a translation of the “Extrait rasonné,” without acknowledgement or separation from the rest of Condillac’s original introduction. The translation of the *Treatise on Sensations*, omits the “Dissertation on Liberty.”
  * Volume II (1987) contains a judicious abridgment of the *Essay on the Origin of Human Knowledge*, and the introduction to the *Course of Study for the Prince of Parma*,
* *Commerce and Government Considered in Their Mutual Relationship*, Shelagh Eltis (trans.), with an introduction by Shelagh Eltis and Walter Eltis, Indianapolis: Liberty Fund, 2008.

#### Related Primary Source Material

* Buffon, Georges-Louis Leclerc, Comte de, *Histoire naturelle, générale et particulière*, Paris: Imprimerie Royale, 1749–53.
* Bonnet, Charles, 1755, *Essai de psychologie*, Hildesheim: Olms, 1978.
* Chesselden, W., 1728, “An Account of some Observations made by a young Gentleman who was born blind ... and was couch’d between 13 and 14 Years of Age,” London: W. Innys, 1729; reprinted in Royal Society of London, *Philosophical Transactions*, 35 (402): 447–450.
* Diderot, Denis, 1749, “Letter on the Blind for the Use of Those Who See,” in *Diderot’s Early Philosophical Works*, Margaret Jourdain (trans.), New York: Burt Franklin, 1972.
* Helvetius, Claude A., 1760, *De L’esprit, or, Essays on the mind and its several faculties*, New York: Burt Franklin, 1970.
* Hume, David, 1739, *A Treatise of Human Nature*, Book I, David Fate Norton and Mary J. Norton (eds.), Oxford: Oxford University Press, 2000.
* Lignac, Joseph Adrien Lelarge, Abbé de [Réaumur, René Antoine Ferchault de], 1756, *Suite des “Lettres à un Américan” sur les IV et V Volumes de l’ “Histoire Naturelle” de M. de Buffon, et sur le “Traité des Animaux” de M. l’abbé de Condillac*, 4 vols., Hambourg. (Cited by Le Roy in Condillac, *Oeuvres philosophiques*, vol. I: 381 n.19.)
* Reid, Thomas, 1764, *An Inquiry into the Human Mind on the Principles of Common Sense*, Derek R. Brookes (ed.), University Park: The Pennsylvania State University, 1997.
* Tetens, Johan Nicolai, 1777, *Philosophische Versuche über die menschliche Natur und ihre Entwicklung*, Wilhelm Uebele (ed.), Berlin: Reuther & Richard, 1913.

### Secondary Literature

* Aarsleff, Hans, 1975, “Condillac’s Speechless Statue,” *Akten des II. Internationalen Leibniz-Kongresses* (Volume 4), Wiesbaden: 287–302.
* Aarsleff, Hans, 1982, *From Locke to Saussure: Essays on the Study of Language and Intellectual History*, Minneapolis: University of Minnesota.
* Aarsleff, Hans, 2006, “Philosophy of Language,” in Knud Haakonssen (ed.), *The Cambridge History of Eighteenth-Century Philosophy*, Volume 1, Cambridge: Cambridge University Press.
* Albury, W. R., 1986, “The order of Ideas,” in John A. Shuster (ed.), *The Politics and Rhetoric of Scientific Method*, Dordrecht: Kluwer.
* Baertschi, Bernard, 1984, “La statue de Condillac, image du reel ou fiction logique?” *Revue Philosophique de Louvain*, 82: 335–364.
* Baguenault de Puchesse, Gustave, 1910, *Condillac: sa vie, sa philosophie, son influence*, Paris: Plon-Nourrit.
* Beal, M. W., 1973, “Condillac as Precursor of Kant,” *Studies on Voltaire and the Eighteenth Century*, 102: 193–229.
* Bertrand, Aliènor (ed.), 2002, *Condillac: L’origine de langage*, Paris: Presses Universitaires de France.
* Bertrand, Aliènor (ed.), 2002, *Le vocabulaire de Condillac*, Paris: Ellipses.
* Bongie, Laurence L., 1978, “A new Condillac Letter and the Genesis of the *Traité des sensations*,” *Journal of the History of Philosophy*, 16: 83–94.
* Cassirer, Ernst, 1951, *The Philosophy of the Enlightenment*, C.A. Koellin and James P. Pettegrove (trans.), Boston: Beacon.
* Charrak, André, 2003, *Empirisme et métaphysique: L’Essai sur l’origine des connaissances humaines de Condillac*, Paris: J. Vrin.
* Dagognet, François, 2004, *L’animal selon Condillac: Étude sur le Traité des animaux*, Paris: J. Vrin.
* Derrida, Jacques, 1987, *The Archaeology of the Frivolous*, John P. Leavy (trans.), Lincoln: University of Nebraska.
* Duchesneau, François, 1974, “Condillac critique de Locke,” *Studi Internationali di Filosofia*, 6: 77–98.
* Falkenstein, Lorne, 2005, “Condillac’s Paradox,” *Journal of the History of Philosophy*, 43: 403–435.
* Funke, Gerhard, 1957, “Natur und zweite Natur im konsequenten Sensualismus. Condillacs Transformationstheorie,” *Philosophia Narturalis*, 4: 101–125.
* George, Rolf A., 1991, “The Tradition of Thought Experiments,” in Tamara Horowitz (ed.), *Epistemology in Thought Experiments in Science and Philosophy*, Lanham: Rowman & Littlefield.
* Gilot, Michel and Sgard, Jean, 1981, “Biographie,” in Jean Sgard, ed., *Corpus Condillac*, Geneva: Slatkine.
* Grandi, Giovanni B., 2008, “Reid and Condillac on Sensation and Perception: A Thought Experiment on Sensory Deprivation,” *Southwest Philosophy Review*, 24: 191–200.
* Hasnaoui, C., 1977, “Condillac, chemins du sensualisme,” in M. Duchet and M. Jalley (eds.), *Langues et langages de Leibniz à l’ encyclopédie*, Paris: U.G.E.
* Heidsieck, François, 1985, “La métaphysique de Condillac,” *Archives de Philosophie*, 48: 643–652.
* Hine McNiven, Ellen, 1979, *A Critical Study of Condillac’s Traité des Systems*, The Hague: M. Nijhoff.
* Jacquette, Dale, 2015, “Condillac’s Analytic Dilemma,” *History of Philosophy Quarterly*, 32: 141–160.
* Joly, Andre, 1985, “Cartesian or Condillacian Linguistics?” *Topoi*, 4: 145–49.
* Knight, Isabel F., 1968, “Bibliographical Essay,” in Isabel Knight, *The Geometric Spirit: The Abbé de Condillac and the French Enlightenment*, New Haven: Yale.
* Knight, Isabel F., 1968, *The Geometric Spirit: The Abbé de Condillac and the French Enlightenment*, New Haven: Yale. Though dated, this work remains unsurpassed as the authorative treatment of Condillac’s thought in English.
* Kourim. Z., 1974. “Le discours de la méthode de Condillac,” *Revue de métaphysique et de morale*, 79: 177–195.
* Kreimendahl, Lothar, 1982, “Condillac und die Monaden. Zu einem neuaufgefundenen Text des Abbés,” *Archiv für Geschichte der Philosophie*, 64: 280–288.
* Kreimendahl, Lothar, 1984, “Bibliographie des Schrifttums zu Condillac (1840–1980),” *Zeitschrift für philosophische Forchung*, 38: 311–321.
* Kreimendahl, Lothar, 1994, *Hauptwerke der Philosophie. Rationalismus und Empirismus*, Stuttgart: Reclam.
* Krüger, Lorenz, 1973, “Empirismus und Sensualismus: ein Exkurs über Condillac,” in Lorenz Krüger (ed.), *Der Begriff des Empirismus. Erkenntnistheoretische Studien am Beispiel John Lockes*, Berlin: De Gruyter.
* Koana, Akiko, 1985, “La theorie musicale dans l’epistemologie de Condillac,” in Peter McCormick (ed.), *The Reasons of Art*, Ottawa: University of Ottawa.
* Lenoir, Raymond, 1924, *Condillac*, Paris: F. Alcan.
* LeRoy, Georges, 1937, *La psychologie de Condillac*, Paris: Boivin.
* Malherbe, Michel, 2004, “Introduction” to Condillac, *Traité des animaux*, Paris: J. Vrin.
* McRae, Robert, 1961, *The Problem of the Unity of the Sciences: Bacon to Kant*, Toronto: University of Toronto.
* Morgan, Michael J., 1977, *Molyneux’s Question. Vision, Touch and the Philosophy of Perception*, Cambridge: Cambridge University Press.
* O’Neal, John C, 1996, *The Authority of Experience: Sensationist Theory in the French Enlightenment*, University Park: The Pennsylvania State University.
* Oppenheimer, Angelika, 2006, “Introduction”, Angelika Oppenheimer (trans.), *Versuch über den Ursprung der menschlichen Erkenntnis*, Würzburg: Königshausen & Neumann.
* Paganini, Gianni, 1992, “Psychologie et physiologie de l’entendement chez Condillac,” *Dix-huitieme siecle*, 24: 165–178.
* Paganini, Gianni, 1988, “Signes, imagination et mémoire: De la psychologie de Wolff à l’Essai de Condillac” *Revue des Sciences Philosophiques et Theologiques*, 72: 287–300.
* Paradis, André, 1993, “De Condillac a Pinel ou les fondements philosophiques du traitement moral,” *Philosophiques*, 20: 69–112.
* Pastore, Nicholas, 1971, *Selective History of Theories of Visual Perception: 1650–1950*, New York: Oxford.
* Pécharman, Martine, 1999, “Signification et langage dans l’Essai de Condillac,” *Revue de métaphysique et de morale*, (1): 81–103.
* Petacco, Piero, 1971, “Note sul carteggio Condillac–Cramer,” *Belfagor*, 26: 83–95.
* Robert, Thomas, 2012, “Les deux langages d’action condillaciens: corps, langage, connaissances,” *Rivista italiana di filosofia del linguaggio*, 5: 150–162.
* Roberts, Lissa, 1992, “Condillac, Lavoiser, and the Instrumentalization of Science,” *Kennis Methode*, 16: 172–190.
* Rousseau, Nicholas, 1986, *Connaissance et langage chez Condillac*, Geneva: Droz.
* Sgard, Jean (ed.), 1981, *Corpus Condillac*, Geneva: Slatkine.
* Sgard, Jean (ed.), 1982, *Condillac et les problèmes du langage*, Geneva: Slatkine.
* Wells, G.A., 1987, *The Origin of Language: Aspects of the Discussion from Condillac to Wundt*, Chicago: Open Court.
* Wojciechowska, Wanda, “Le sensualisme de Condillac,” *Revue philosophique de la France et de l’étranger*, 158: 297–320.

## Academic Tools

> | ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=condillac). |
> | --- | --- |
> | ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/condillac/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
> | ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png) | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=condillac&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO). |
> | ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif) | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/condillac/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database. |

## Other Internet Resources

* [c18: International Society for Eighteenth Century Studies.](http://www.c18.org/)

## Related Entries

[Berkeley, George](https://plato.stanford.edu/entries/berkeley/) | [color](https://plato.stanford.edu/entries/color/) | [Helmholtz, Hermann von](https://plato.stanford.edu/entries/hermann-helmholtz/) | [Hume, David](https://plato.stanford.edu/entries/hume/) | [Locke, John](https://plato.stanford.edu/entries/locke/) | [perception: the problem of](https://plato.stanford.edu/entries/perception-problem/) | [Reid, Thomas](https://plato.stanford.edu/entries/reid/)

[Copyright © 2017](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by  
[Lorne Falkenstein](http://publish.uwo.ca/~lfalkens/)  
Giovanni Grandi <[*Giovanni.Grandi@ubc.ca*](mailto:Giovanni%2eGrandi%40ubc%2eca)>
